%
% FH Technikum Wien
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
%
% Erstellung von Master- und Bachelorarbeiten an der FH Technikum Wien mit Hilfe von LaTeX und der Klasse TWBOOK
%
% Um ein eigenes Dokument zu erstellen, müssen Sie folgendes ergänzen:
% 1) Mit \documentclass[..] einstellen: Master- oder Bachelorarbeit, Studiengang und Sprache
% 2) Mit \newcommand{\FHTWCitationType}.. Zitierstandard festlegen (wird in der Regel vom Studiengang vorgegeben - bitte erfragen)
% 3) Deckblatt, Kurzfassung, etc. ausfüllen
% 4) und die Arbeit schreiben (die verwendeten Literaturquellen in Literatur.bib eintragen)
%
% Getestet mit TeXstudio mit Zeichenkodierung ISO-8859-1 (=ansinew/latin1) und MikTex unter Windows
% Zu beachten ist, dass die Kodierung der Datei mit der Kodierung des paketes inputenc zusammen passt!
% Die Kodierung der Datei twbook.cls MUSS ANSI betragen!
% Bei der Verwendung von UTF8 muss dnicht nur die Kodierung des Dokuments auf UTF8 gestellt sein, sondern auch die des BibTex-Files!
%
% Bugreports und Feedback bitte per E-Mail an latex@technikum-wien.at
%
% Versionen
% *) V0.7: 9.1.2015, RO: Modeline angepasst und verschoben
% *) V0.6: 10.10.2014, RO: Weitere Anpassung an die UK
% *) V0.5: 8.8.2014, WK: Literaturquellen überarbeitet und angepasst
% *) V0.4: 4.8.2014, WK: Initalversion in SVN eingespielt
%
\documentclass[MIC,Seminar,ngerman]{twbook}%\documentclass[Bachelor,BMR,german]{twbook}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{hyperref} % not mandatory, but should go before the patch


% must be done after loading hyperref
\makeatletter
\patchcmd{\@setref}{??}{REF}{}{}
\makeatother

%
% Bitte in der folgenden Zeile den Zitierstandard festlegen
\newcommand{\FHTWCitationType}{IEEE} % IEEE oder HARVARD möglich - wenn Sie zwischen IEEE und HARVARD wechseln, bitte die temorären Dateien (aux, bbl, ...) löschen
%
\ifthenelse{\equal{\FHTWCitationType}{HARVARD}}{\usepackage{harvard}}{\usepackage{bibgerm}}

% Definition Code-Listings Formatierung:
\usepackage[final]{listings}
\lstset{captionpos=b, numberbychapter=false,caption=\lstname,frame=single, numbers=left, stepnumber=1, numbersep=2pt, xleftmargin=15pt, framexleftmargin=15pt, numberstyle=\tiny, tabsize=3, columns=fixed, basicstyle={\fontfamily{pcr}\selectfont\footnotesize}, keywordstyle=\bfseries, commentstyle={\color[gray]{0.33}\itshape}, stringstyle=\color[gray]{0.25}, breaklines, breakatwhitespace, breakautoindent}
\lstloadlanguages{[ANSI]C, C++, [gnu]make, gnuplot, Matlab}

%Formatieren des Quellcodeverzeichnisses
\makeatletter
% Setzen der Bezeichnungen für das Quellcodeverzeichnis/Abkürzungsverzeichnis in Abhängigkeit von der eingestellten Sprache
\providecommand\listacroname{}
\@ifclasswith{twbook}{english}
{%
    \renewcommand\lstlistingname{Code}
    \renewcommand\lstlistlistingname{List of Code}
    \renewcommand\listacroname{List of Abbreviations}
}{%
    \renewcommand\lstlistingname{Quellcode}
    \renewcommand\lstlistlistingname{Quellcodeverzeichnis}
    \renewcommand\listacroname{Abkürzungsverzeichnis}
}
% Wenn die Option listof=entryprefix gewählt wurde, Definition des Entyprefixes für das Quellcodeverzeichnis. Definition des Macros listoflolentryname analog zu listoflofentryname und listoflotentryname der KOMA-Klasse
\@ifclasswith{scrbook}{listof=entryprefix}
{%
    \newcommand\listoflolentryname\lstlistingname
}{%
}
\makeatother
\newcommand{\listofcode}{\phantomsection\lstlistoflistings}

% Die nachfolgenden Pakete stellen sonst nicht benötigte Features zur Verfügung
\usepackage{blindtext}

% Einträge für Deckblatt, Kurzfassung, etc.
\title{%
   VPN On-Demand Service\\
  \large Automatisches Absichern kritischer Authentifizierungsvorgänge\\
    in einem unsicheren Netzwerk über Apple's iPhone}

\author{Johanna Berner BSc, Florian Reiter BSc, Florie Selimi BSc}
\studentnumber{ic17m008, ic17m003, ic17m001}
\supervisor{Ing. Thomas Mandl}
\place{Wien}
\kurzfassung {
    Die Identifikation von Geräten ist vor allem in Sicherheitsnetzen immer wichtiger.
    Unser POC System besteht hierbei aus einem Webserver der, nach einem Zertifikatsaustausch, eine sichere Kommunikation ermöglichen soll.
    Das eigentliche Problem liegt daran, dass sich beim Zertifikatsaustausch ein Endgerät als ein Zugelassenes ausgibt und daher eine potentielle Sicherheitslücke darstellt.
    Im Zuge dieser Arbeit wird eine Alternative für Apple Geräte vorgestellt:
    Die Apple Configurator App ermöglicht es VPN On-Demand Konfigurationen zu erstellen und an iDevices zu verteilen. In Folge dessen wird ein sicherer Übertragungskanal mittels des VPN Tunnels erstellt, der in erster Linie als Authentifizierung verwendet wird. Das System soll nicht nur für Apple's Safari, sondern auch für weitere Applikationen wie zum Beispiel Mail untersucht werden.
    Dieser Ablauf wird in schriftlicher Form und anschließend mit einem praktischen Beispiel als POC dargestellt. Die Installation des Profils am Endgerät gilt als vertrauenswürdig, somit ist die Überprüfung der richtigen Verteilung ein nicht-Bestandteil unserer Arbeit. Die Verteilung wird zudem nur für Apple Geräte stattfinden und andere Systeme wie Linux, Windows außer Acht lassen. Weiters ist es kein Ziel ein vollständiges System zu konstruieren, da ein POC für die Bewertung des Resultats ausreichend ist.
    }
\schlagworte{Apple Configurator 2, VPN, Identifikation, Zertifikatsaustausch}
\outline{\blindtext}
\keywords{Apple Configurator 2, VPN, Identification, Certificate Exchange}
\acknowledgements{\blindtext}

\begin{document}

%Festlegungen für den HARVARD-Zitierstandard
\ifthenelse{\equal{\FHTWCitationType}{HARVARD}}{
\bibliographystyle{Harvard_FHTW_MR}%Zitierstandard FH Technikum Wien, Studiengang Mechatronik/Robotik, Version 1.2e
\citationstyle{dcu}%Correct citation-style (Harvardand, ";" between citations, "," between author and year)
\citationmode{abbr}%use "et al." with first citation
\iflanguage{ngerman}{
    %Deutsch Neue Rechtschreibung
    \newcommand{\citepic}[1]{(Quelle: \protect\cite{#1})}%Zitat: Bild
    \newcommand{\citefig}[2]{(Quelle: \protect\cite{#1}, S. #2)}%Zitat: Bild aus Dokument
    \newcommand{\citefigm}[2]{(Quelle: modifiziert "ubernommen aus \protect\cite{#1}, S. #2)}%Zitat: modifiziertes Bild aus Dokument
    \newcommand{\citep}{\citeasnoun}%In-Line Zitiat entweder mit \citep{} oder \citeasnoun{}
    \newcommand{\acessedthrough}{Verf{\"u}gbar unter:}%Für URL-Angabe
    \newcommand{\acessedthroughp}{Verf{\"u}gbar bei:}%Für URL-Angabe (Geschützte Datenbank, Zugriff durch FH)
    \newcommand{\acessedat}{Zugang am}%Für URL-Datum-Angabe
    \newcommand{\singlepage}{S.}%Für Seitenangabe (einzelne Seite)
    \newcommand{\multiplepages}{S.}%Für Seitenangabe (mehrere Seiten)
    \newcommand{\chapternr}{K.}%Für Kapitelangabe
    \renewcommand{\harvardand}{\&}%Harvardand in Zitaten
    \newcommand{\abstractonly}{ausschließlich Abstract}
    \newcommand{\edition}{. Auflage}%Angabe der Auflage
}{
\iflanguage{german}{
    %Deutsch
    \newcommand{\citepic}[1]{(Quelle: \protect\cite{#1})}%Zitat: Bild
    \newcommand{\citefig}[2]{(Quelle: \protect\cite{#1}, S. #2)}%Zitat: Bild aus Dokument
    \newcommand{\citefigm}[2]{(Quelle: modifiziert "ubernommen aus \protect\cite{#1}, S. #2)}%Zitat: modifiziertes Bild aus Dokument
    \newcommand{\citep}{\citeasnoun}%In-Line Zitiat entweder mit \citep{} oder \citeasnoun{}
    \newcommand{\acessedthrough}{Verf{\"u}gbar unter:}%Für URL-Angabe
    \newcommand{\acessedthroughp}{Verf{\"u}gbar bei:}%Für URL-Angabe (Geschützte Datenbank, Zugriff durch FH)
    \newcommand{\acessedat}{Zugang am}%Für URL-Datum-Angabe
    \newcommand{\singlepage}{S.}%Für Seitenangabe (einzelne Seite)
    \newcommand{\multiplepages}{S.}%Für Seitenangabe (mehrere Seiten)
    \newcommand{\chapternr}{K.}%Für Kapitelangabe
    \renewcommand{\harvardand}{\&}%Harvardand in Zitaten
    \newcommand{\abstractonly}{
        \text
        Die Identifikation von Geräten ist vor allem in Sicherheitsnetzen immer wichtiger.
        Unser POC System besteht hierbei aus einem Webserver der, nach einem Zertifikatsaustausch, eine sichere Kommunikation ermöglichen soll.
        Das eigentliche Problem liegt daran, dass sich beim Zertifikatsaustausch ein Endgerät als ein Zugelassenes ausgibt und daher eine potentielle Sicherheitslücke darstellt.
        Im Zuge dieser Arbeit wird eine Alternative für Apple Geräte vorgestellt:
        Die Apple Configurator App ermöglicht es VPN On-Demand Konfigurationen zu erstellen und an iDevices zu verteilen. In Folge dessen wird ein sicherer Übertragungskanal mittels des VPN Tunnels erstellt, der in erster Linie als Authentifizierung verwendet wird.
Das System soll nicht nur für Apple's Safari, sondern auch für weitere Applikationen wie zum Beispiel Mail untersucht werden.
        Dieser Ablauf wird in schriftlicher Form und anschließend mit einem praktischen Beispiel als POC dargestellt. Die Installation des Profils am Endgerät gilt als vertrauenswürdig, somit ist die Überprüfung der richtigen Verteilung ein nicht-Bestandteil unserer Arbeit. Die Verteilung wird zudem nur für Apple Geräte stattfinden und andere Systeme wie Linux, Windows außer Acht lassen.
Weiters ist es kein Ziel ein vollständiges System zu konstruieren, da ein POC für die Bewertung des Resultats ausreichend ist.
    }
    \newcommand{\edition}{1. Auflage}%Angabe der Auflage
}{
    %Englisch
    \newcommand{\citepic}[1]{(Source: \protect\cite{#1})}%Zitat: Bild
    \newcommand{\citefig}[2]{(Source: \protect\cite{#1}, p. #2)}%Zitat: Bild aus Dokument
    \newcommand{\citefigm}[2]{(Source: taken with modification from \protect\cite{#1}, p. #2)}%Zitat: modifiziertes Bild aus Dokument
    \newcommand{\citep}{\citeasnoun}%In-Line Zitiat entweder mit \citep{} oder \citeasnoun{}
    \newcommand{\acessedthrough}{Available at:}%Für URL-Angabe
    \newcommand{\acessedthroughp}{Available through:}%Für URL-Angabe (Geschützte Datenbank, Zugriff durch FH)
    \newcommand{\acessedat}{Accessed}%Für URL-Datum-Angabe
    \newcommand{\singlepage}{p.}%Für Seitenangabe (einzelne Seite)
    \newcommand{\multiplepages}{pp.}%Für Seitenangabe (mehrere Seiten)
    \newcommand{\chapternr}{Ch.}%Für Kapitelangabe
    \renewcommand{\harvardand}{\&}%Harvardand in Zitaten
    \newcommand{\abstractonly}{Abstract only}
    \newcommand{\edition}{~edition}%Edition -> note, that you have to write "edition = {2nd},"!
}}}

\maketitle

\chapter{Einführung}
\section{Motivation}
\text
%--YO--
Der Begriff Cyber Security dringt vor allem durch das Aufkommen der Industrie 4.0 immer mehr in Bereiche jenseits der Welt der Sicherheitsexperten vor. Man bemerkt, dass das Thema vielfältig ist und sich Kriminalität in mehrere Facetten der vernetzten Gesellschaft wiederfindet.
%[IT-Sicherheit als besondere Herausforderung von Industrie 4.0 Sander Lass, David Kotarski] ->literatur
Smart-Geräte wenden fortlaufend neue Technologien an und sollen das Leben einzelner Menschen, als auch großer Firmen erleichtern und bereichern. Nun bedeutet dies ebenso eine erhöhte Angriffsfläche für potentielle Angreifer.
\newline
In unserer Arbeit wollen wir kritische Prozesse herausfiltern und beschränken uns auf einen bestimmten Anwendungsfall, welcher dediziert für eine Person ausgelegt wird, deren technische Expertise sich nicht auf Expertenlevel befinden muss. Es wird lediglich davon ausgegangen, dass diese Person Anwendungen von einem mobilen Apple Gerät in Anspruch nehmen möchte, die nicht öffentliche Informationen enthalten, beispielsweise interne Firmen Websiten oder private e-Mails. Nun liegt es in unserem Ermessen diesen Ablauf auf sicherheitskritische Punkte zu analysieren und eine Lösung dafür in Betracht zu ziehen und dementsprechend zu evaluieren.
\newline
Viele Services bieten mittlerweile verschiedenste Mechanismen zum sicherstellen der drei Schutzziele Vertraulichkeit, Integrität und Verfügbarkeit an. Der Einfachheit halber wollen wir die Verbindung von einem mobilen Gerät zu einem Service betrachten: Apple gewährleistet, dass Internet Applikationen wie der Safari Browser und die Mail App die Verwendung von TLS garantiert, was eine verschlüsselte Kommunikation sicherstellt.
\cite{ApC2}
%Florie: eingefügt im Literatur.bib->[https://www.apple.com/business/docs/iOS_Security_Guide.pdf] -> literatur
Bei einem solchen Verbindungsaufbau erfolgt ein Zertifikat-Autausch, der am Anfang der Prozedur noch als unsicher angesehen werden kann. Dieses Vorgehen, kann auf jede initiale Verbindung und deren Authentifizierungsvorgang umgelegt werden. Aus diesem Grund wollen wir diesen sicherheitskritischen Ablauf entgegenwirken ohne dem Benutzer oder der Benutzerin den Ablauf durch zusätzliche Mechanismen zu erschweren.

\section{Lösungsansatz} \label{lösungsansatz}
Apple bietet uns für dieses Vorhaben eine Technologie an, die nicht nur den Zugriff auf interne Ressourcen einfacher ermöglicht, sondern auch einen sicheren Kanal dorthin aufbaut: VPN On-Demand. Die Funktionsweise deckt sich mit einem herkömmlichen VPN Tunnel, der unter anderem den Zugriff auf Firmendaten außerhalb des Firmennetzwerkes ermöglicht oder auch einen sicheren Kommunikationskanal innerhalb eines unsicheren Netzwerkes dient, beispielsweise in einem ungesicherten WiFi eines öffentlichen Kaffeehauses. Sobald jene Verbindung besteht, kann von einer sicheren Kommunikation ausgegangen werden und alle weiteren Prozeduren können ohne Bedenken abgehandelt werden.
Der Zweck des VPN On-Demand, in dieser Arbeit auch als VPoD bezeichnet, ist es, den sicheren Kanal ohne Zutun des Users, quasi automatisch, für ausgewählte Verbindungen herzustellen. Apple bietet einen Prozess an, um konfigurierte Profile auf Geräten zu installieren und dieses Service anschließend nutzen zu können. Im Sinne dieser Arbeit, ist der Vorgang der Profilinstallation am Gerät als vertrauenswürdig anzunehmen.
Somit sollte der kritische Bereich der Kommunikation, zwischen einem Gerät, mit richtig konfiguriertem VPoD Profil, und einer durch Zertifikat authentifizierten Verbindung, als sicher eingestuft werden können.
\newline
Die Idee der Umsetzung wird anhand einem lokalen Setup getestet und mittels Proof of Concept (POC) deren Machbarkeit bewiesen. Dazu nutzen wir einen Ubuntu Server in einer virtuellen Maschine am Endgerät. Der Server stellt die notwendigen Services, unter anderem natürlich einen VPN Server und einen internen Webservice, zur Verfügung. Als Endgerät wird ein Macbook verwendet, welches eine Applikation namens "Apple Configurator 2" anbietet um das genannte VPoD Profil zu erstellen und auf einem iPhone zu installieren.

\section{Verwendete Technologien}
\text
%--Flo--
In dieser Sektion werden die einzelnen verwendeten Technologien genauer eingegangen.
Anschließend wird das Zusammenspiel dieser aufgezeigt und die Verzahnung des Proof of Concept erklärt.

\paragraph{Apple Configurator 2}
\text
%--Flo--
Der Apple Configurator 2 macht es einfach eine große Zahl an iPads, iPhones, iPod Touches und Apple TV Geräte zentral zu verwalten.
Dies funktioniert mittels USB-Schnittstelle und ermöglicht es Einstellungen, Applikationen, Profile, Dokumente, Updates auf Geräten einzuspielen und zu konfigirieren.
Ebenso können Geräteinformationen, Konsolen-Logs und Wallpapers ausgelesen beziehungsweise geändert werden.
Um diese Funktionen durchführen zu können müssen nur, innerhalb der Apple Configurator 2 Applikation, eines oder mehrere Geräte ausgewählt werden.
Ebenfalls können Entwürfe (Blueprints) erstellt werden, welch dann auf allen Geräten mittels einem Klicks eingespielt werden können, dies trägt dazu bei, dass alle Geräte Standartmäßig gleich aufgesetzt sind.
Um Apple Configurator 2 komplett zu automatisieren können existierende Gerätemanagement Applikationen wie zum Beispiel Command-Line, die AppleScript Script-Bibliothek oder Automator Actions eingebunden werden.
Um die Konfigurationen auf verschiedenen Work-Stations konsistent halten zu können gibt es die Möglichkeit diese mittels iCloud Services zu verteilen.
\cite{AC2}

\paragraph{VPN On-Demand}
\text
%--Flo--
VPN On-Demand ist wie der Name vermuten lässt ein Dienst der bei Bedarf genutzt werden kann. Dies bedeutet, dass die VPN-Verbindung für eine zuvor definierte Verbindung (mittels Spezifizierung einer Domain) automatisch hergestellt wird, ohne es manuell aktivieren beziehungsweise deaktivieren zu müssen.
Prinzipiell lässt sich sagen, dass die Verbindung zu den zuvor definierten On-Demand Webseiten verschlüsselt beziehungsweise getunnelt ist und somit als sicher angenommen werden kann.
%-Florie--
Sie ist eine äusserst praktische Funktion, wenn man täglich öfter wechselnde Netzzugänge hat (WLAN, Mobilfunknetz) und eine automatische VPN-Verbindung aufbauen möchte, ohne dies jedesmal manuell in den iPhone-Einstellungen umstellen zu müssen.

\cite{VPNOD}

\paragraph{VirtualBox 5.2.4}
%--Flo--
VirtualBox ist eine, von Oracle erstellte, Virtualisierungsumgebung für x86, AMD64/Intel64 Produkten und ist als Open Source Produkt unter der GNU General Public License (GPL) version 2 Lizenz lizenziert.
Unterstützte Betriebssystem sind Windows, Linux, Macintosh und Solaris und unterstützt eine große Reihe an Gastsystemen. \cite{VB}

\paragraph{Ubuntu 16.04.03 LTS}
%--Flo--
Ubuntu ist ein Open Source Software Betriebssystem oft in Verwendung für Desktop, Cloud und IoT Geräte.
Die Linux Distribution basiert auf der Debian Architektur.
Ubuntu wird publiziert von Canonical Ltd., die auch kommerziellen Support anbieten.
Die Namensvergabe basiert auf einer süd-Afrikanischen Philosophie, welche für "Menschlichkeit" oder "Gemeinsinn" steht.
Diese spiegelt sich auch in der Open Source Architektur von Ubuntu wieder. \cite{UB}

\paragraph{OpenVPN}
\text
%--Flo--
OpenVPN ist eine vollwertige Open Source VPN Lösung, welche eine weitläufige Reihe an Konfigurationen, wie beispielsweise Remote-Access, Site-To-Site VPN, WiFi Security und Enterprise-Scale Remote Access Lösungen mit Load-Balancing, Failover und detailgenaue Access Control.
OpenVPN bietet eine effektive und leichtgewichtige Alternative zu anderen VPN-Technologien vor allem im KMU und Großunternehmens Markt an.
Der Hauptfokus bei der Sicherheit von OpenVPN liegt in der Leichtigkeit der Lösung, und implementiert OSI Layer 2 oder 3 Netzwerklösungen auf Basis des SSL/TLS Protokolls. Clientseitig werden verschiedene Authentifizierungsmöglichkeiten angeboten: Smart-Cards, Zertifikate und oder 2-Faktor Authentifizierung und erlaubt Gruppen-Spezifische Access Control Policies auf Basis von Firewall-Regeln die dem VPN Interface hinzugefügt werden.
OpenVPN ist kein Web Applikation Proxy sondern leitet den gesamten Traffic durch den VPN-Tunnel.
\cite{OVPN}

\paragraph{Dnsmasq}
\text
%--Flo--
Dnsmasq ist eine leichtgewichtige Applikation um eine Netzwerk Infrastruktur zu verwalten.
Die Applikation bietet Netzwerkdienste wie Domain Name Service (DNS), Dynamic Host Configuration Protocol (DHCP) und Router Advertisment an.
Interessant für diese Arbeit ist die Möglichkeit des DNSs mithilfe dessen IP Adressen einer Uniform Resource Locator (URL) zugeordnet werden können.
Unterstützte Plattformen sind neben Linux auch Android, FreeBSD, OpenBSD, NetBSD und MacOS.
\cite{DNM}

\subsection{Zusammenspiel der Technologien}
\text
%--Flo--
Auf einer in VirtualBox gehosteten Ubuntu Server (16.04), läuft der OpenVPN Server.
Mittels Port Forwarding ist es möglich über die IP-Adresse des eigentlichen Computers auf den OpenVPN Server zuzugreifen.
Um auf einem Macbook auf einen VPN Dienst zugreifen zu können wird beispielsweise die Anwendung Tunnelblick verwendet.
Mittels der Apple Configurator 2 Applikation werden die Profile für VPN On-Demand auf den Testgeräten (iOS, MacOS) eingespielt.
VPN dient dazu um eine gesicherte Verbindung über ein unsicheres Netz zu erstellen. Somit kann auf eine, zuvor im VPN On-Demand Profil, spezifizierte firmeninterne Webseite sicher zugegriffen werden.
%TODO eventuell noch genauer beschreiben oder ist das dann zu technisch? (zum beispiel mit dem setup aus den powerpoint folien)
% Der OpenVPN Server ist somit der Endknoten der VPN Verbindung und würde sich in einer Enterprise Umgebung direkt vor dem Mail-Server befinden, welcher wie ein normaler Mail Server Nachrichten versenden und empfangen kann.
% Irgendwie fehlt dann da noch a bissale das DNSMasq :D

\begin{figure} [hp]
    \centering
    \includegraphics[height=0.45\textwidth, trim=-4cm 0 0 0]{PICs/ubuntugrafik.jpg}
    \caption{Smartphone im Zusammenspiel mit der virtuellen Maschine}
    \label{fig:ubuntugraf}
    \FloatBarrier
\end{figure}

\chapter{Methoden und Umsetzung}
\section{Methoden}
%--Flo--
In dieser Sektion werden die allgemein angewandten Methoden für die Literatursuche und der Begriff Proof of Concept genauer erklärt.
Es soll vorallem einen Einblick in die Erstellung der Arbeit geben um die Nachvollziehbarkeit besser gewährleisten zu können.

\subsection{Proof of Concept}
\text
%--Flo--
Ein Proof of Concept (POC) wird im Allgemeinen als eine Demonstration bezeichnet, deren Zweck es ist Konzepte und verschiedener Technologien zu testen, die zusammen eine potentielle Applikation oder Use-Case bilden.
POC ist somit ein Prototyp, der ermitteln soll ob die Machbarkeit und Funktion der zusammengefügten Technologien gegeben ist, nicht aber soll die Überbringbarkeit bezeihungsweise Vermarktung an den Kunden bewiesen werden.
In der Literatur wird POC oft auch als Proof of Principle bezeichnet.
\cite{POC}

\subsection{Literatursuche}
\text
%--Flo--
Als Literatur wurde soweit möglich die offizielle Webseite der Anbieter der verwendeten Technologien genommen.
Konnte keine offizielle Quelle gefunden werden wurden Blogeinträge untereinander verglichen und dann als vertrauenswürdig oder nicht eingestuft.
Da es sich um ein hoch-technologisches und spezifisches Thema handelt gibt es keine wissenschaftliche Beiträge welche für diese Arbeit sinnvoll verwendbar sind.

\section{Setup}
%--?--
%TODO hier auf unsere Konfiguration eingehen (siehe Folien) mit den VMs, quasi das Setup beschreiben
In diesem Kapitel wird die praktische Ausführung des POCs angeführt.
Es wird vorallem auf die richtige Konfiguration der Komponenten eingegangen die notwendig sind um dieses POC nachstellen zu können.
%--Florie--


\subsection{Server Installationen}
%--Flo--
Zuerst muss die Virtualisierungsumgebung VirtualBox heruntergeladen mittels \cite{ViDown} heruntergeladen und installiert werden.
Der darauffolgende Schritt ist, die Installation von Ubuntu 16.04. LTS Xenial Xerus (gastfreundliches Borstenhörnchen), welche hier \cite{UbDown} gefunden werden kann.
Unter der Verwendung des OpenVPN Server 2.3.10 wurde anschließend ein Default Setup vorgenommen, welches durch individuelle Anpassungen an unser System angeglichen wurde.
%Yo weiterschreiben 

\paragraph{OpenVPN Server}
%--Flo--
Der OpenVPN Server kann mittels einer einfachen Konfiguration auf jeglichem Endsystem gehostet werden.
Es wird empfohlen, dass die Arbeitsschritte händisch durchgeführt werden, es gibt auf GitHub jedoch mehrere Repositories die die Konfiguration mittels One-Liner durchführen
\cite{PIVPN}, \cite{SEVPN}.
% TODO: Schreiben wie wir den Server aufgesetz haben + PIVPN mit dem Git Repo das wir verwendet haben austauschen im Literatur.bib :)

\paragraph{OpenVPN Client}
%--?--
%TODO

\subsection{Apple Configurator 2}
%--Yo--
Um die VPN On-Demand Profile für das mobile Endgerät fertigzustellen, sind neben der Standardkonfiguration, zwei Punkte besonders zu beachten.
Die anzugebene Kennung ist in der OpenVPN Dokumentation zu finden und hier in Abbildung \ref{fig:ACIdentifier} zu sehen. Diese ermöglicht dem Betriebssystem den Zugriff auf das nötige VPN Plugin, sofern eine Applikation, die OpenVPN Services implementiert, am Zielgerät installiert wurde.
\cite{Opvpnn}
% Florie: eingefügt in Literatur.bib https://docs.openvpn.net/connecting/connecting-to-access-server-with-apple-ios/faq-regarding-openvpn-connect-ios/#Can_I_import_an_OpenVPN_profile_via_an_iOS_mobileconfig_file ->literatur

Die wichtigste Einstellung um den VPN On-Demand Service nutzen zu können, ist das Eintragen der Domainnamen unterhalb der aktivierten On-Demand Funktion siehe Abbildung \ref{fig:ACOnDemand} Folgende Eintragungen ermöglichten das Testen einer internen Adresse namens "kali.private" und einer öffentlich erreichbaren Webseite "google.com".

\begin{figure} [hp]
    \centering
    \includegraphics[height=0.15\textwidth, trim=-2cm 0 0 0]{PICs/AC_Identifier.png}
    \caption{Profile Konfiguration - Kennung}
    \label{fig:ACIdentifier}
    \FloatBarrier
\end{figure}


\begin{figure} [hp]
    \centering
    \includegraphics[height=0.30\textwidth, trim=-2cm 0 0 0]{PICs/AC_OnDemand.png}
    \caption{Profile Konfiguration - VPN On-Demand Einstellung}
    \label{fig:ACOnDemand}
    \FloatBarrier
\end{figure}


\subsection{Vorbereitung des Client Geräts}
%--Florie--
Das Clientgerät, ein iPhone 7, ist mit der Version iOS 11.2.5 ausgestattet. Damit sich das iPhone mit dem VPN Server verbinden kann muss eine erweiterte App auf dem Smartphone installiert werden. OpenVPN Connect, mit der Version 1.2.6 build 4,  ist der offizielle iPhone Client für VPN Tunnel und ist im Appstore zum Download verfügbar.

\begin{figure} [hp]
    \centering
    \includegraphics[height=0.20\textwidth, trim=-10cm 0 0 0]{PICs/Vpnconnect.png}
    \caption{OpenVPN Connect 1.2.6 build 4}
    \label{fig:Vpnconn}
    \FloatBarrier
\end{figure}

% Literatur: https://itunes.apple.com/at/app/openvpn-connect/id590379981?mt=8
\chapter{Resultat}
%--Yo--
Das Ergebnis resultierend aus der Umsetzung des POC zeigt auf, dass eine VPoD Verbindung unter bestimmten Restriktionen möglich ist. \newline
Das garantiert einen automatisierten Aufbau einer Verbindung, die eine sichere Übertragen für darauf folgende Prozesse gewährleistet. Das Installieren des Profils kann unter der Benutzung von Mobile Device Management Systemen übertragen werden oder manuell auf ein iPhone übertragen werden. Durch einen kurzen Dialog wird die Identität sichergestellt und die VPoD Funktion kann auch im Nachhinein in den Systemeinstellungen des Telefons deaktiviert werden. Der Nutzer hat dadurch keinen zusätzlichen Aufwand, abgesehen von der Profilinstallation.
Die vorkonfigurierte Zieladresse wird einfach über den Browser aufgerufen und es erscheint das VPN-Symbol in der Kopfleiste des Telefons, welches eine aktive VPN Verbindung signalisiert. \newline
Demzufolge funktioniert ein automatisierter Tunnelaufbau für festgelegte Adressen, sofern diese als Domain-Namen angegeben werden. Das direkte Ansurfen einer IP-Adresse wird nicht unterstützt.
Zusätzlich darf keine externe Verfügbarkeit der angesprochenen Zieladresse bestehen, da die Anfrage in diesem Fall über das bestehende Netzwerk gesendet wird ohne auf das hinterlegte VPN Profil zuzugreifen. Letzteres bedeutet auch, dass es im Rahmen dieses Setups nicht möglich ist Verbindungen zu öffentlichen Mailservern via VPoD herzustellen.
Der Absatz \ref{futurework} erläutert weiterführende Möglichkeiten um die Funktionalität des Services auszutesten.

\section{Erkenntnis}
%--Yo--
Zusätzliche Sicherheit verlangt in gewissen Gebieten zusätzlichen Aufwand, zum Beispiel die Wartung verschiedener und angemessener Passwörter erfordert mehr Aufwand, als ein einziges, schwaches Passwort für mehrere Services zu verwenden. Im Gegenzug ist ein VPoD als erweiterte Absicherung eine günstige Verbesserung, da kaum Mehraufwand existiert. Könnte man diese Funktion für jegliche Applikationen und Verbindungen, wie etwa zu einem öffentlichen Mailserver, einsetzen, würde sich die Verwendung in mehreren Fällen anbieten. Die Dauer der Konfiguration, sowie verschiedenste Testläufe im Sinne dieser Arbeit, haben jedoch gezeigt, dass es Aspekte gibt, die das Ergebnis von der initialen Idee \ref{lösungsansatz} unterscheiden.
Durch die Restriktion auf interne IP-Adressen verkleinert sich der Anwendungsradius hinsichtlich unseres POC, weil Verbindungen zu öffentlichen Mailservern keinen automatischen Tunnel aufbauen können. Auch die explizite Nutzung von Domainnamen anstelle von IP-Adressen könnte in der Anwendung zu zusätzlichen Problemen führen. Hierbei soll die Sinnhaftigkeit der bestehenden Regulatorien nicht in Frage gestellt werden, lediglich sind sie in unserem Usecase nicht von Vorteil. 


\section{Future Work} \label{futurework}
%--Yo--
Die Möglichkeiten zum Erreichen der initialen Idee besteht noch in erweiterten Testläufen des Setups. So könnte dies in eine laufende Umgebung eingeführt werden um Probleme, die durch das lokale Setup entstehen könnten, auszuschließen. Hierzu zählen beispielsweise die Routing Konfigurationen zwischen Host und der virtuellen Maschine. 
Auch das Ansprechen von öffentlichen Adressen, könnten durch angepasstes Routing passiert werden, die Idee hierbei wäre eine Umleitung über einen internen Host zu dem eigentlichen Zielhost. Jene Ansätze benötigen netzwerktechnische Expertise, als auch eine größer angelegte Testumgebung. Ebenso wird sich bei der Implementierung die Frage stellen, ob der Aufwand der Konfiguration und der Instandhaltung in der Verwendung für sich steht. 
Des Weiteren bietet das Apple Framework eine Schnittstelle zur VPN Service Implementierung, die auch die On-Demand Option anspricht. Ein Versuch könnte zeigen, ob sich eine Verbindung innerhalb der programmierten Applikation ansteuern lässt oder ob die Option lediglich als weitere Systemeinstellung gilt, die nur über den Safari Browser erreichbar ist. 
VPN On-Demand bietet über das beschriebene Gebiet hinaus, weitere Möglichkeiten der Benutzung, die in einem weiteren Rahmen nicht außer Acht gelassen werden sollten.

%
% Hier beginnen die Verzeichnisse.
%
\clearpage
\ifthenelse{\equal{\FHTWCitationType}{HARVARD}}{}{\bibliographystyle{gerabbrv}}
\bibliography{Literatur}
\clearpage

% Das Abbildungsverzeichnis
\listoffigures
\clearpage

% Das Tabellenverzeichnis
\listoftables
\clearpage

% Das Quellcodeverzeichnis
\listofcode
\clearpage

\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{\listacroname}
\chapter*{\listacroname}
\begin{acronym}[XXXXX]
    \acro{WWW}[WWW]{world wide web}
    \acro{VPoD}[VPoD]{VPN On-Demand}
    \acro{POC}[POC]{Proof of Concept}
\end{acronym}

\end{document}
